%%==========================
%% chapter01.tex for SJTU Master Thesis
%% based on CASthesis
%% modified by wei.jianwen@gmail.com
%% version: 0.3a
%% Encoding: UTF-8
%% last update: Dec 5th, 2010
%%==================================================

%\bibliographystyle{sjtu2} %[此处用于每章都生产参考文献]
\chapter{这是什么}
\label{chap:what}

这是上海交通大学(非官方)硕士学位学位论文 \LaTeX 模板，当前版本是 \version 。

\section{模板的来历}

最早的一版交大学位论文 \LaTeX 模板是一位热心的物理系同学制作的。
那份模板参考了自动化所学位论文模板，使用了CASthesis.cls文档类，中文字符处理则采用当时最为流行的 \CJKLaTeX 方案。
我根据交大研究生院对学位论文的要求进行了调整，完成了一份基本可用的交大 \LaTeX 学位论文模板。

但是，搭建一个 \CJKLaTeX 环境并不简单，在Linux下配置环境和调用中文字体的流程，对我而言犹如梦魇一般。
在William Wang的建议下，我开始着手把模板移植到 \XeTeX 上。
他完成了最初的移植，谢谢他的出色工作，使得后续的工作比我预想中的顺利。

这个学位论文模板从我用它来完成学位学位论文以后，就没有更新过。
过了快两年，随着知识水平的提高，我又想断断续续再做一些完善模板的工作，因此对原有的硕士论文模板做了修改，并在此基础上做了交大学士和博士学位论文 \LaTeX 模板。

现在，交大学位论文 \LaTeX 模板的代码在github上维护，地址是：

	\url{https://github.com/weijianwen/sjtu-thesis-template-latex/}

学士学位论文、硕士学位论文、博士学位论文分别在bachelor-thesis，master-thesis和phd-thesis分支中维护。
从下面的链接中可分别获得做新交大学士、硕士、博士模板zip压缩包，当前版本为\version 。

\begin{itemize}
	\item \href{https://github.com/weijianwen/sjtu-thesis-template-latex/archive/bachelor-0.5.1.zip}{交大学士学位论文模板\version} 
	\item \href{https://github.com/weijianwen/sjtu-thesis-template-latex/archive/master-0.5.1.zip}{交大硕士学位论文模板\version}
	\item \href{https://github.com/weijianwen/sjtu-thesis-template-latex/archive/phd-0.5.1.zip}{交大博士学位论文模板\version}
\end{itemize}

欢迎大家使用交大学位论文模板！你可以通过如下的途径反馈模板使用过程中遇到的问题：\href{https://github.com/weijianwen/sjtu-thesis-template-latex/issues}{开issue}
、\href{https://bbs.sjtu.edu.cn/bbsdoc?board=TeX_LaTeX}{水源LaTeX版}发帖，或者是给\href{mailto:weijianwen@gmail.com}{我}发送邮件---你可能需要好几天才能收到我的邮件回复。

\section{模板说明}
\subsection{模板特性}
\label{sec:features}

这个模板使用的中文解决方案是 \XeTeX/\LaTeX 。
参考文献使用BibTeX处理，可以生成符合国标GBT7714风格的参考文献列表。
模板在Windows，Linux和Mac OS X下测试通过，更详细的系统要求请参考\ref{sec:requirements}。

模板的外观表现和功能都放在sjtuthesis.cls和sjtuthesis.cfg中，在对外观进行细微调整时，只需要更新这两个文件，不需要对.tex源文件做修改。

最后，给出一个列表，罗列一下这个模板的功能要点：

\begin{itemize}
\item 使用 \XeTeX 引擎处理中文；
\item 包含中文字符的源文件(.tex, .bib, .cfg)，编码都使用UTF-8；
\item 使用BibTeX处理参考文献。参考文献表现形式(格式)受.bst控制，方便在不同风格间切换，目前生成的列表符合国标GBT7714要求；
\item 可以直接插入EPS/PDF/JPG/PNG格式的图像，并且\emph{不需要}bounding box文件(.bb)。
\item 模板的格式受sjtumater-xetex.cls和sjtuthesis.cfg控制，方便模板更新和模板修改。
\end{itemize}

\subsection{系统要求}
\label{sec:requirements}

要使用这个模板协助你完成研究生学位论文的创作，下面的条件必须满足：

\begin{itemize}
\item 操作系统字体目录中有TeX Gyre Termes西文的：Regular, Italic, Bold, Bold Italic四种OTF字体\footnote{TeX Gyre Termes字体可以从\href{http://www.gust.org.pl/projects/e-foundry/tex-gyre/termes}{http://www.gust.org.pl/projects/e-foundry/tex-gyre/termes}下载。我也附带了一份TeX.Gyre.Termes.Fonts.zip在模板中，解压缩到字体目录后用fc-cache -fv刷新即可，用fc-list应该能看到。}；
\item 操作系统字体目录中有AdobeSongStd、AdobeKaitiStd、AdobeHeitiStd、AdobeFangsongStd四款中文字体\footnote{Adobe这四款中文OTF字体可以从Adobe Reader安装目录拿到。}；
\item \TeX 系统有 \XeTeX 引擎；
\item \TeX 系统有ctex宏包；
\item 你有使用 \LaTeX 的经验。
\end{itemize}

你可以试着编译模板文件夹中自带的test.tex文件，看看你的 \TeX 系统是否满足上面的要求：

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily, caption={编译测试文件test.tex}, numbers=none]
xelatex test.tex
\end{lstlisting}

如果编译出的test.pdf中能够：显示中英文内容、显示4幅图像、正确嵌入AdobeSongStd和TeXGyreTermes字体（通过PDF阅读器的“属性”查看）、并且看到了英文字符的连字(ligature)和\textsc{SmallCapital}特性，那么恭喜你，你的 \TeX 系统应该能够编译这个学位论文模板。

目前，我在手头的几个 \TeX 环境上都做过测试，MacTeX 2011, TeXLive 2011和C\TeX 2.9都能够顺利编译。在你到版上抱怨模板不能工作前，请确定你的 \TeX 系统能够编译前面的test.tex文件。欢迎大家到\href{https://bbs.sjtu.edu.cn/bbsdoc?board=TeX_LaTeX}{水源LaTeX版}反馈问题。为了提高解决问题的速度，请在帖子中说明：是否顺利编译模板、错误提示、操作系统版本、\TeX 系统版本和最近对 \TeX 系统做的操作(如升级等)。
 
\subsection{模板文件布局}
\label{sec:layout}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily,caption={模板文件布局},label=layout,float,numbers=none]
  |-- diss.tex
  |-- README.pdf
  |-- sjtuthesis.cfg
  |-- sjtuthesis.cls
  |-- body
  |   |-- abstract.tex
  |   |-- app1.tex
  |   |-- app2.tex
  |   |-- chapter01.tex
  |   |-- chapter02.tex
  |   |-- conclusion.tex
  |   |-- projects.tex
  |   |-- pub.tex
  |   |-- resume.tex
  |   |-- symbol.tex
  |   \-- thanks.tex
  |-- figures
  |   \-- chap2
  |-- GBT7714-2005NLang.bst
  |-- Makefile
  |-- reference
  |   |-- chap1.bib
  |   \-- chap2.bib
  |-- test.tex
  \-- test.pdf
\end{lstlisting}

你拿到手的模板文件大致会包含代码\ref{layout}所列的文件，乍看起来还是挺令人头大的。
并且，这还是“干净”的时候，等到真正开始处理的时候，会冒出相当多的“中间文件”，这又会使情况变得更糟糕。
所以，有必要对这些文件做一些简要说明。
看完这部分以后，你应该发现，其实你要关心的文件类型并没有那么多。

\subsubsection{格式控制文件}
\label{sec:format}

格式控制文件控制着论文的表现形式，包括以下几个文件：
sjtuthesis.cfg, sjtuthesis.cls和GBT7714-2005NLang.bst。
其中，``.cfg''和``.cls''控制论文主体格式，``.bst''控制参考文献条目的格式，

一般用户最好``忽略''格式控制文件的存在，不要去碰它们。
有其他格式需要，欢迎到板上发贴。
对于因为擅自更改格式控制文件出现的问题，我不一定能够解决。

\subsubsection{主控文件diss.tex}
\label{sec:disstex}

主控文件diss.tex的作用就是将你分散在多个文件中的内容``整合''成一篇完整的论文。
使用这个模板撰写学位论文时，你的学位论文内容和素材会被``拆散''到各个文件中：
譬如各章正文、各个附录、各章参考文献等等。
在diss.tex中通过``include''命令将论文的各个部分包含进来，从而形成一篇结构完成的论文。
封面页中的论文标题、作者等中英文信息，也是在diss.tex中填写。
部分可能会频繁修改的设置，譬如行间距、图片文件目录等，我也放在了diss.tex中。
你也可以在diss.tex中按照自己的需要引入一些的宏包
\footnote{我对宏包的态度是：只有当你需要在文档中使用那个宏包时，才需要在导言区中用usepackage引入该宏包。如若不然，通过usepackage引入一大堆不被用到的宏包，必然是一场灾难。由于一开始没有一致的设计目标，\LaTeX 的各宏包几乎都是独立发展起来的，因重定义命令导致的宏包冲突屡见不鲜。}
。

大致而言，在diss.tex中，大家只要留意把``章''一级的内容，以及各章参考文献内容包含进来就可以了。
需要注意，处理文档时所有的操作命令 \cndash{} xelatex, bibtex等，都是作用在diss.tex上，而\emph{不是}后面这些``分散''的文件，请参考\ref{sec:process}小节。

\subsubsection{论文主体文件夹body}
\label{sec:thesisbody}

这一部分是论文的主体，是以``章''为单位划分的。

正文前部分(frontmatter)：中英文摘要(abstract.tex)。其他部分，诸如中英文封面、授权信息等，都是根据diss.tex所填的信息``画''好了，
不单独弄成文件。

正文部分(mainmatter)：自然就是各章内容chapter\emph{xxx}.tex了。

正文后的部分(backmatter)：附录(app\emph{xx}.tex)；致谢(thuanks.tex)；攻读学位论文期间发表的学术论文目录(pub.tex)；个人简历(resume.tex)。
参考文献列表是``生成''的，也不作为一个单独的文件。另外，学校的硕士研究生学位论文模板中，也没有要求加入个人建立，所以我没有在diss.tex中引入resume.tex。

\subsubsection{图片文件夹figures}
\label{sec:figuresdir}

figures文件夹放置了需要插入文档中的图片文件(PNG/JPG/PDF/EPS)，建议按章再划分子目录。

\subsubsection{参考文献数据库文件夹reference}
\label{sec:bibdir}

reference文件夹放置的是各章``可能''会被引用的参考文献文件。
参考文献的元数据，例如作者、文献名称、年限、出版地等，会以一定的格式记录在纯文本文件.bib中。
最终的参考文献列表是BibTeX处理.bib后得到的，名为diss.bbl。
将参考文献按章划分的一个好处是，可以在各章后生成独立的参考文献，不过，现在看来没有这个必要。
关于参考文献的管理，可以进一步参考第\ref{chap:example}章中的例子。

\subsection{如何使用模板}
\label{sec:process}

模板的 \LaTeX 源文件需要用 \XeTeX 编译产生PDF文件。
我在此给出三种命令行下的编译方式：逐行手工执行、使用脚本、使用latexmk，大家可以根据自己的喜好，选择\emph{其中一种}完成工作。

\subsubsection{逐行手工执行}

模板使用 \XeTeX 引擎提供的xelatex的命令处理，作用于“主控文档”diss.tex。并且，可以省略扩展名。
在命令提示符下逐行敲入如下命令完成编译。

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily, caption={手动执行编译过程}, numbers=none]
xelatex -no-pdf --interaction=nonstopmode diss
bibtex diss 
xelatex -no-pdf --interaction=nonstopmode diss 
xelatex --interaction=nonstopmode diss 
\end{lstlisting}

运行bibtex的时候会提示一些错误，猜测是{{\sc Bib}\TeX}对UTF-8支持不充分，一般不影响最终结果。留意因为拼写错误导致的``找不到文献错误''即可。

基本处理流程就是这样，一些 \LaTeX 排版的小例子可以参考第二章。

\subsubsection{使用脚本}

为方便使用，我把上面几条命令放到了两个脚本文件中。
Linux用户可以使用run.sh脚本，Windows用户可以使用run.bat。

\subsubsection{使用GNU make编译}

模板自带了一个简单的Makefile，使用make可以方便地完成相应任务，如 pdf, view, clean, distclean等。

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily, caption={使用GNU make编译}, numbers=none]
make && make view
\end{lstlisting}

\section{从 \CJKLaTeX 转向 \XeTeX}
\label{sec:whydvipdfm}

我习惯把v0.2a使用dvipdfmx编译的硕士学位论文模板称为``\CJKLaTeX 模板''，而这个使用 \XeTeX 引擎(xelatex程序)处理的模板则被称为``\XeTeX/\LaTeX 模板''。
从 \CJKLaTeX 模板迁移到 \XeTeX\LaTeX 模板的好处有下：
\begin{enumerate}
\item[\large\smiley] 搭建 \XeTeX 环境比搭建 \CJKLaTeX 环境更容易；
\item[\large\smiley] 更简单的字体控制；
\item[\large\smiley] 完美支持PDF/EPS/PNG/JPG图片，不需要``.bb''文件；
\item[\large\smiley] 支持OpenType字体的复杂字型变化功能(通常只有字母字体才有，学术文章也暂时用不上)；
\end{enumerate}

当然，这也是有代价的。由于 \XeTeX 比较新，在我看来，使用 \XeTeX 模板所必须付出的代价是：

\begin{enumerate}
\item[\large\frownie] 必须把你“古老的” \TeX 系统更新为较新的版本。TeXLive 2012和CTeX 2.9.2能够编译这份模板，而更早的版本则无能为力。
\item[\large\frownie] 需要花一些时间把你在老模板上的工作迁移到新模板上。
\end{enumerate}

第一条就看你如何取舍了，新系统通常意味着更好的兼容性，值得升级。而转换模板也不是什么特别困难的事情，可以这样完成：

\begin{enumerate}
\item 备份你要转换的源文件，以防你的工作成果丢失；
\item 将你原来的``.tex''和``.bib''文件"另存为"UTF-8编码的文件。iconv、vim、emacs、UEdit等等工具都可以完成。WinEdt对文件编码识别功能很差(到了v6.0还是如此)，不推荐作为字符编码转换工具；
\item 将diss.tex导言区中的内容替换为XeTeX模板diss.tex导言区的内容；
\item 将你对原先导言区的修改，小心翼翼地``合并''到新的导言区中；
\item 使用XeTeX模板中的GBT7714-2005NLang.bst替换原有的bst文件，新的bst文件只是将字符编码转换为UTF--8。
\item 删除bouding box文件``.bb''；
\item 使用本文\ref{sec:process}介绍的方法，重新编译文档；
\end{enumerate}

\section{硕士学位论文格式的一些说明}
\label{sec:thesisformat}

所有关于研究生学位论文模板的要求，我参考的都是下面这个教务处的网址
\href{http://www.gs.sjtu.edu.cn/policy/fileShow.ahtml?id=130}{《上海交通大学研究生学位论文格式的统一要求 》}。

可惜，这个网址没有给出具体可用的“模板文件”。
并且，``要求''中的一些要求也不仅合理，譬如，公式和公式编号之前要用……连接，实现起来困难，看起来也不美观，从来没有人这样用，所以无视之。
师兄师姐的学位论文也是我可以参考的“范本”，尽管这些范本也不是很规范。
我希望制作出的这个学位论文模板尽可能符合教务处的要求，如果有任何建议，欢迎提出！

这个模板是为``双面打印''准备的，也就是说，迎面页总是奇数页，新的一章将从奇数页开始，``迎面页''和``背面页''(或者说奇数页和偶数页)的左右页眉是相互颠倒的，奇数页和偶数页的左右页边距也会被颠倒。通过双面打印得到的学位论文就像一本正常的书。

你可以将diss.tex中设定文档类的语句改为：

\begin{quote}
  {\scriptsize\verb+\documentclass[cs4size, a4paer, cs4size, oneside, openany]{sjtuthesis}+}
\end{quote}

这样，就变成了适合“单面打印”的论文，新的一章可以从偶数页开始。

关于页眉页脚。奇数页页眉为：左边``上海交通大学硕士学位论文''，右边：``章节名''；偶数页页眉为：左边``上海交通大学硕士学位论文''，右边：``论文题目''。每一章的内容按照排书的习惯，均从奇数页开始。

教务处要求参考文献必须符合GBT7714风格，学校明确提出使用这个标准而不是自己拍脑袋想出别的做法，应该算是谢天谢地了。使用这个模板，结合BibTeX，可以很方便地生成符合GB标准的参考文献列表。

\section{模板更新说明}
\label{sec:update}

我希望这个模板能够成为大家完成学位论文的助手。
我会在一段时间内(一个月？一年？)，继续维护这个模板，修正其中的错误和不理想的地方。
我还计划向模板中添加常用的``例子''，譬如表格、公式、图片的排版，这也是我知识汇总的。
完整的更新记录可参考附录A.

不管怎么说，模板更新应该是一件好事。
如果``新的格式控制文件''产生的效果对你很有吸引力，那么不妨尝试一下。
应用新的格式控制文件是一件非常简单的事情：
你只要把原来的sjtuthesis.cls, sjtuthesis.cfg, GBxxx.bst覆盖(建议备份或者使用版本控制系统)，重新编译一遍，应该就OK了。

我大力推荐大家使用\href{http://git-scm.com}{git}\cndash{}一个优秀的代码控制系统\cndash{}管理整个学位论文的协作过程。使用git合并(merge)最新版本的模板，是一件非常安全且无痛的工作。

\section{文献综述}
\label{sec:reference-overview}

社区发现这个研究方向在各个领域有着广泛的研究，有很多聚类算法都可以用来解决特定情况下的社区发现问题。
基于模块性准则的聚类算法(Modularity-based methods)是一种机器学习算法，它以模块性作为评价聚类好坏的标准，通过学习得到一个最优的模块性的聚类\upcite{newman2004finding,aggarwal2011towards}。
基于密度的聚类方法(Density-based methods)基于节点的疏密程度对节点进行聚类\upcite{bortner2010progressive,ester1996density,xu2007scan}。
SHRINK结合了上述两种方法，通过迭代式地基于结构相似度将节点聚合成一个超级节点，同时用模块性准则作为迭代终止的判别方法\upcite{Huang:2010:SSC:1871437.1871469}。
随着不完整信息网络的出现，解决聚类问题变得更加复杂。利用已知的部分网络来对整个网络进行推测一定程度上解决了这个问题\upcite{kim2011network}。
而更加一般的办法是利用已知的信息学习一个距离度量(Distance metric learning)，
使用这个度量可以求得所有节点对之间的距离\upcite{xing2002distance,hoi2006learning,bar2006learning}。
利用节点的属性信息，通过机器学习得到所有节点对之间的距离[4]。
求出这个距离之后，就可以基于距离进行社区挖掘\upcite{Lin:2012:CDI:2187836.2187883}。
